\chapter{Todo concluye al fin}
\epigraph{Pase lo que pase, dirija quien dirija, todo el mundo sabe que la
camiseta 10 de la selecci\'on ser\'a m\'ia... Para siempre.}%
{Diego Armando Maradona}

\section{Aportes}

El principal aporte de este trabajo fue el an\'alisis del problema biol\'ogico y
la posterior propuesta de como solucionarlo computacionalmente. En este sentido,
se pudo implementar un software que sirve como una prueba de concepto aunque
todav\'ia queden funcionalidades y consideraciones a tener cuenta antes de
pensar en usarlo para el dise\~no de vacunas atenuadas m\'as seguras.

Por otra parte, de alguna manera esto pretende ser un aporte (muy humilde por
cierto) a la ``interdisciplina'' como forma de aplicar los conocimientos
cient\'ificos en la resoluci\'on concreta de problemas que afectan la calidad de
vida de las personas.

El trabajo fue aceptado para ser presentado en la ``XXX Reuni\'on Cient\'ifica
de la \ac{SAV}'' donde esperamos obtener criticas y comentarios que nos ayuden
a continuar trabajando.

\section{Trabajo futuro}

Como dec\'iamos en la secci\'on anterior, queda pendiente continuar el
desarrollo del software para tener en cuenta:
\begin{itemize}
 \item Rango de temperaturas: esto afecta la predicci\'on de estructura
secundaria de \ac{RNA} y las probabilidades de mutaci\'on entre las bases de
nucle\'otidos, por lo que es muy relevante en la probabilidad de reversi\'on a
la virulencia.
 \item Soporte de recombinantes: se deber\'ia contemplar la probabilidad de que
el virus evolucione por combinaciones con virus hom\'ologos y evaluar las
repercusiones.
 \item Soporte para otros tipos de virus: tener en cuenta las particularidades
de otras clases de virus de la ``Clasificaci\'on de Baltimore''.
\end{itemize}

Desde un punto de vista m\'as computacional, se deber\'ia trabajar en:
\begin{itemize}
 \item Paralelizaci\'on: esto es fundamental para poder ejecutar el
software con datos reales, fundamentalmente debido al costo de realizar la
predicci\'on directa e inversa de la estructura secundaria de \ac{RNA}.
 \item Estrategias de b\'usqueda: se deber\'ia analizar la posibilidad de
implementar otros algoritmos de b\'usqueda local mas complejos y que
probablemente conduzcan a mejores resultados.
\end{itemize}

Tambi\'en queda pendiente la posibilidad de desarrollar extensiones usando
lenguajes de programaci\'on m\'as ``\'agiles'' que C++, como podr\'ia ser el
caso de Python y el desarrollo de una interfaz m\'as ``amigable'' para el
usuario final. 

Por \'ultimo, se deben realizar ensayos con datos reales que permitan
caracterizar de mejor manera el espacio de b\'usqueda y en funci\'on de eso,
determinar los par\'ametros que mejor se ajusten al mismo.
